【訓民粵音】用韓國諺文書寫廣州話嘅嘗試

粵語諺文，係近年主張用諺文嚟寫粵語嘅方案。由李氏朝鮮嘅世宗大王發明嘅諺文本來係用嚟寫韓國話，但係因為諺文係表音字母，加上韓國話有好多音都同粵語好似，所以諺文可以好容易咁樣攞嚟寫粵語。自從廣州撐粵語行動之後，開始有好多粵人認真咁去諗點樣保護自己祖先嘅語言。其中一個重要嘅議題就係要揾個方法去寫低粵語：即係要發展一套公認嘅粵文。所以就有人喺度傾不如用諺文嚟寫粵語。

有關粵文要點寫，而家重未有一套公認嘅方案，更加唔使指意話可以有一套公認嘅粵語諺文。但係已經有人做呢方面嘅嘗試。

諺文嘅造字方法，係一個音節做一個諺文字。每個字嘅部件排列都跟「由左到右，由上到下」呢兩個基本規則。韓國話嘅音節由初聲輔音（聲母）、中聲母音（韻頭同韻腹）同埋終聲輔音（韻尾）三個部分組成。喺韓國話嘅實際應用中，有啲音節有齊晒三個部分；有啲音節只係得聲母同韻母，冇韻尾；而有啲音節冇聲母，但就有韻母同韻尾；有啲更甚至淨係得韻母。例子：韓語字「한글」（讀音係「Hangeul」，意思係指諺文）嘅「한」係由三個字母組成：ㅎ（聲母「h」）、ㅏ（中聲母音「a」）、同埋ㄴ（韻尾「n」）呢三個字母拼埋做一個方塊字「한」，讀做「Han」。

同一道理，粵語入面嘅字都可以用諺文拼出嚟。例如上面講到嘅「한」（讀音「Han」），加個數字去表示聲調就可以用嚟寫粵語入面嘅「狠」（粵語：Han2）同「恨」（粵語：Han6）。

其實有得諗
寧願用漢字書面語

成人台可以用

咁樣都好難直觀咁表達
始終我哋睇han2 唔會知係邊個字 要讀出嚟先知

如果由細到大去學呢？
新嘅文字第一代改用一定辛苦

正體字為主，所有拼音為輔

如果類似世越號咩韓文嘅防水同放水咁柒姑碌就唔好啦

有漢字唔用用火星文

都可以，始終粵文化受中原幾大影響，咁樣啲人會容易接受啲

セマツキウイェー？

用殖民者嘅文字？
點解韓國越南有漢字唔用要自己創文字？
講遠少少點解遼金夏有漢字唔用要自己創文字？
因為支那人係垃圾

香港要獨立，除咗要有獨特嘅語言亦要有獨特嘅文字
咁樣先可以同支那劃清界線

好似越南咁好過

每隔一排就會有啲漢字羅馬化/拼音化/xx化嘅post

寫一篇文係寫到好撚長？
講緊每個字係每個音喎
咁不如直接用英文

英文係點？
港式英文？ ？

防水放水係韓國高鐵
同埋理解錯係條友弱智，因為韓文放水都唔會係解吸水

唔撚再打廣東話
講嘢講廣東話但打字打英文

羅馬拼音無法取代注音的原因＆注音發展史＆KK音標只有台灣在用

依度有篇長文講台灣嗰邊啲拼音系統

佢篇文劈頭咁講

其實香港本都幾套拼音，但點都係要以正體字為主，一路用開都係佢，同埋啲ideographs咩semantic graphs都保存到

如果我哋一直堅持用漢字打字
香港話就會愈嚟愈受支那影響

韓文好多時要用兩個音先表達到廣東話一個音

明明連登仔同台灣仔要鍵國最討厭大中華膠、大一統思想
一到反韓就唔少人支那小農DNA顯形，同支那人一齊笑韓國以前係中國嘅狗，笑韓國無歷史文化，沉醉係以前韓國人朝貢支那皇帝嘅年代
笑下韓國以前仲用漢字，依家去漢化，漢江改名首爾等等

然而事實係韓國係支那鄰近小國當中，最成功逃離"被中國人"命運的國家
韓國有美國做靠山，有駐韓美軍，根本係連登仔最羨慕嘅事情之一，成日都想大白象基建啲慳返黎做美軍駐軍費

韓國原本係用漢字，仲有70%漢字詞，讀音都好接近粵語、客家話、台語等中國南方語言，仲保留左入聲字，當香港嘅粵語正在被支那小學生慢慢侵蝕嘅時候，韓國嘅發音保存得好好，仲有自己一套文字，其實韓國放棄曬漢字都只不過係幾十年前嘅事。

韓國流行文化其實就係抄美國，緊貼美國
KPOP啲曲風、舞蹈、rap，MV拍攝手法，電影電視劇大玩CG，研發線上遊戲，發展電競，有大企業搞高科技，仲有唔少重工業，製船等等

本來係東亞一個垃圾小國，如今唔敢講風靡全球，起碼叫有人識有人知，有人玩過韓國OLG，聽過韓文歌，用過韓國手機，唔鐘意唔想用都會笑下人地鐘意畫眼線人妖

唔似台灣人去到外國人地當TAIWAN係THAILAND，知名度分分鐘仲低過香港，俾支那食左都WFC
至於香港鍵國？睇支那電視節目，用殘體字，講蝗語，想美國駐軍更加無你份

專程登入負評

學日本同越南噉自製漢字咪得

調返轉易好多
個「我」已經用唔到聲母做 ng

dna點算

韓國就收皮啦, 同支那一樣垃撚圾,
韓國？我呸

文化嘅嘢唔係用血統嚟計
我自己都有一半北方人血統
唔通我又支那人
咁樣韓國同埋日本人全部都有支那血統

泡菜唔用漢字咁短時間已經發覺有問題
咁都走去跟佢地根本ON9

垃圾程度：
港豬＞支蛆＞泡菜

韓仔一拳一個連登仔

한 你話 慳/閒/限 都勉強啱音
狠/恨 差好遠喎

有咩問題？又黎韓國高鐵防水放水？
你就算唔識韓文，都知中文"放水"唔係解"吸水"掛？

事實上，韓國人完全無法理解點解"防水物料"會變成"吸水物料"
韓文有"放水車"呢個term，係解排水的車/水炮車
但防水>放水>吸水，3重錯誤係純粹智商問題，唔係韓文嘅問題

奧地利：

奧地利人類發展指數極高
香港

同埋係同盟國格硬分開佢同德國，德奧本身喺1936年合併咗，奧地利人好歡迎納粹黨

用假名較佳

咪玩啦清

用返漢字啦，係有啲古老／百越用詞要規範個寫法啫

支那人先會叫百越

Shibal loma

其實我覺得粵語入文已經好夠
例如你而家睇緊我打呢一句
基本上唔會有人用蝗語讀

愛爾蘭：

愛爾蘭、美國、加拿大、澳洲、紐西蘭：

大英文化圈＞儒家文化圈

咁點解唔直接用粤拼

美觀

放心，金正恩將軍會越過三八線解放你地

由周朝到先秦時期，言文合一，繁體字同廣東話語法保留左唔少古典漢語，你話殖民者我就唔知你具體指緊乜

不過韓國自創文字就真係好可能主要想同「中國」割蓆，越南唔清楚。

遼、金、夏係外族，同樣問番法國德國點解用唔同文字，可能真係雙方都覺得對方垃圾

支那人咪殖民緊粵人囉

好主觀wo

支那人一樣係香港人嘅外族

且不論如何定義支那人，得香港人講廣東話？

就算唔用諺文都用方塊字
同埋用拉丁文字嘅亞洲國家唔見有個發達得去邊
除咗用英文外

用文化，你係中國人定粵人你答咩？
定你係五毛狗？

與其話遼金夏係外族，不如話佢哋係外國，性質同中韓日關係一樣

你睇台灣 繁體支那囉

大膽嘗試
但諺文太多音同廣東話唔相通
剩係您個例子已經唔work

創製香港粵文囉
但有邊個會肯 同埋都唔會係一個人創啦
創咗之後中國人需要學習先閱讀到

用韓文嘅模式係可以
但一定唔可以直接用韓文
觀感問題

首先，我無收錢。雖然可能扯得太遠，但係用文化定義身份係有問題，咁我愛好日本文化，日日睇A片係咪就係日本人，有人參考韓國推諺文，咁佢係咪韓國人？

言歸正傳，你講既諺文首先要有人認同先work，但係佢本身無歷史根據支撐，而口語入文如 做乜嘢→做咩 紀錄左廣東話既變化，諺文又做唔做到？否定漢字而用諺文黎保存廣東話又係咪真係work 先，咁你可以做下實驗，出post 用諺文加埋翻譯。

當年北泡入南泡，南泡先被迫放棄漢字
如果唔係北泡，今日南泡應該仲同日本一樣夾雜漢字用

五毛狗

封比我lo

어?

拿，其實你個諗法就好弱智嘅，我可以留低一句屌你老母就訓教聽朝翻工嘅，不過見你咁認真就覆你幾句：

Hangul嘅某啲發音無疑有一部份係同廣東話類似，但經過英政府時期嘅語言革新方案後，香港嘅廣東話已經變得非常高效率，多以雙音甚至單音嚟表達意思，用hamgul嚟書寫香港語嘅必要不大，亦須因將就而改變部份發(如單字雙音)

第二，上面已經有人提過，全拼音會造成閱讀困難，呢個亦係日本政府至今仍未廢除漢字嘅原因之一。

手機打字真係好撚廢，屌你老母

字音不對稱，
分裂無連結
有如台仔用注音同國音標台語

結果係字典都編輯唔到
因為無人識寫
寫咗無人識讀
讀咗無人明

基本上有繁體字 廣東話 其實夠做

如果想更進一步
可以恢復異體字
協助解決粵語既文白二讀、動詞名詞不分問題

例如可以
為(wai3) 為了
爲(wai4) 華爲

畫(waak3) 動詞
畵(waa2) 名詞

一款語言系統越精細越嚴謹
就越上得大檯(eg法文因精細而廣泛作為國際法律指定語言)
「語言例外」越少就越容易推廣使用

加上漢字多年冇造過字
我諗係時候要摒棄日本既雙音方案(營養、數學、政治等等)
回應新時代語言既變化(hea、cake住)

究竟美國獨立係咪應該棄用英文呢?

뚜리로머
拼出黎都唔撚啱音啦

垃圾泡菜文都有人吹捧 屌你老母

寵你老母
縮返去你老母個閪到啦

粵拼han6係恨，haan6先係限
就返粵拼黎發明啫

咁咪無左 ng 聲母 lor

美國立國嗰陣主要係前英國人，香港人主要係咪前中國人？唔係，香港人由頭到尾唔係炎黃子孫

응어

所以正體字係可以將韓語既複合音用一隻字展示出黎，雖然係多筆劃d

btw 可唔可以吹下水 巴打邊度學韓文

我依家學緊
但係自己個科無機會去韓國 有時好似唔知學黎做咩
同埋學語言ge時間投入好大

呢啲先係有質素嘅留言

? אלום מה שמך

저는 복준。모회 예요

唔識韓文
想問下諺文既「圍」同「懷」標音上應該點拼？

אני דןד

全然わからない。

圍 wi 위
懷 hwi 휘
你係咪問呢樣

如果係韓文字應該唔可以用一個字拼到圍同懷嘅粵音
因為韓文根本冇呢個音
要分返開 a 同 i 兩個音先得
例如
懷 > 와이
圍 >拼唔到

意味わからん

咁係咪華人?

華人=支那人=費拉

正體唔夠清？
所以要投入韓狗懷抱？

你睇台灣咩料

詳細少少？
到底佢地有冇真係堅守正字文化？
以我觀察佢地已經開始夾雜殘體
就算佢地真係有堅守正字
咁對佢地有咩問題？

泡菜本身都垃圾國家，諺文仲要係蒙古文字改成既文字，再借用黎寫中文，簡直垃圾中既究極體

香港垃圾啲定韓國垃圾啲

띠우 네이 로 모 차우 하이

你睇下樓主舉個例先

大學有讀，你唔試下報去韓國 exchange？

大學same here

我個科無term time exchange
一係defer

暑假韓國exchange 其實有興趣 但係毒撚地 咩莊都無上 去exchange好肯定會係宿舍hea

唔一定既，我嗰時都有宅響宿舍，但一樣有逼自己假日出去周圍行同當地人傾偈，roommate 係 local 對我都好好
有時d野唔試下唔知會點

哇
梨花女大exchange收男人
巴打去左邊度exchange 玩幾耐

我都想去梨大

樓豬係一個屌泡菜既平台推廣諺文，想有咩結果